\chapter{mathe - 2018.09.13}
\section{Begriffe \& Definitionen}
\begin{itemize}
	\item Kolmogro(ff/w/v) = Begründer der Statistik
	\item Modus = Häufigster Wert
\end{itemize}
\section{Merkmale Arten}
\begin{itemize}
	\item qualitativ = nominal
	\begin{itemize}
		\item nicht sortierbar
		\item Beispiel : Familienstand
		\item Operationen: $= , !=$
	\end{itemize}
	\item Rang = ordinal
	\begin{itemize}
		\item Beispiel: Mohs Härteskala
		\item Operationen: $= , <>, <, <=, > , >=$
	\end{itemize}
	\item qantitativ
	\begin{itemize}
		\item diskret = cardinal = Zählen
			\begin{itemize}
				\item Entsteht aus einem Zählprozess
				\item Es gibt eine 'kleinste' Einheit
				\item Beispiel: Geschwister, Gehalt(ist zählbar)
			\end{itemize}
		\item stetig = metrisch = messen
			\begin{itemize}
				\item Entsteht aus einem Messprozess
				\item Kann nicht auf die 'kleinste' Einheit angegeben werden
				\item Beispiel: Körpergröße (cm, mm), Dioptrin (Messung), Gehalt(weil theoretisch feiner als cent auch geht)
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{itemize}
\section{Deskretive Statisik}
\subsection{4 Zusammenhängene Maße}
\begin{itemize}
	\item G1: 3 Weiblich - 11 Männlich
	\item G2: 1 Weiblich - 16 Männlich
\end{itemize}
\subsection{7 Lagemaße}
Beispiel:
\begin{itemize}
	\item $\vec{Würfeln} = <6;5;6;11;9;7;9;4;10;5>$
	\item $\vec{Sortiert} = <4;5;5;6;6;7;9;9;10;11>$
\end{itemize}
\begin{enumerate}
	\item Modus [6;5]
	\item Min = Q0 = 4
	\item Q1 = 5
	\item MED = Q2 = 6,5
	\item Q3 = 9
	\item max = Q4 = 11
	\item AM = 7,2
\end{enumerate}
\subsection{4 Streueungsmaße}
\begin{enumerate}
	\item Spannweite: Range $R = max - min = 7$
	\item Quartilsabstand: $IQR = Q_{3} - Q_{4} = 4$
	\item Standardabweichung: $s(\sigma) = \sqrt{s^{2}}$
	\item Varianz: $s^{2}(\sigma^{2}) = 5,16 = \dfrac{1}{n}\Sigma^{n}_{i=1}(x_{i}-\bar{x})^{2}$	
\end{enumerate}
\subsection{2 Schiefemaße}
\subsubsection{Momente}
\begin{itemize}
	\item gewöhnliche Momente: $m_{k}=\dfrac{1}{n}*\Sigma^{n}_{i=1}|x_{i}^{k}|$
	\item zentrale Momente: $\mu_{k}=\dfrac{1}{n}*\Sigma^{n}_{i=1}|(x_{i}-\bar{x})^{k}|$
	\item als gewählt / als zentrale:
		\subitem  $\mu_{0}=\dfrac{1}{n}*\Sigma^{n}_{i=1}|(x_{i}-\bar{x})^{0}|=1$
		\subitem  $\mu_{1}=\dfrac{1}{n}*\Sigma^{n}_{i=1}|(x_{i}-\bar{x})^{1}|=0$
		\subitem  $\mu_{2}=\dfrac{1}{n}*\Sigma^{n}_{i=1}|(x_{i}-\bar{x})^{2}|=s^{2}$
	\item$Momenten-Kopf-der-Schiefe = \gamma_{1}=\dfrac{\mu_{3}}{s^{3}}$ 
	\item$SK = \dfrac{(Q_{1}-\tilde{x})-(\tilde{x}-Q_{1})}{Q_{3}-Q_{1}}$
\end{itemize}
\subsection{1 Wölbungsmaß}
$Wölbungsmass = \gamma_{2}=\dfrac{\mu_{4}}{s^{4}}-3$
\subitem $\gamma_{2}<0 => Platy-kurtisch$
\subitem $\gamma_{2}=0 => heso-kurtisch$
\subitem $\gamma_{2}>0 => Lepto-kurtisch$
\label{cha:mathe}
\section{Median}
	Median-Formel..sortiere Urliste
\begin{enumerate}
	\item $\tilde{x}=\dfrac{1}{2}*[x_{(\dfrac{n}{2})}+x_{(\dfrac{n}{2}+1)}]$
	\item oder $\tilde{x}=x_{\dfrac{n}{2}}$ - $\tilde{x}=x_{\dfrac{n+1}{2}}$
	\item Median Klasse $\tilde{x}=e_{i-1}+\dfrac{d_{i}}{f_{i}}*[\dfrac{n}{2}-F_{i-1}]$
	\item Beispiel:
	
	\begin{tabular}{ |c|c|c|cc|ccc|c| }
		\hline
		i & $e_{i-1}$ & $e_{i}$ & $x_{i}$ & $f_{i}$ & $F_{i}$& $p_{i}$& $P_{i}$& $d_{i}$\\
		\hline 
		1 & $[149.5$ & $164.5[$ & $157cm$ & $3$  & $3$& $0.088$ &$0.088$& $15cm$\\  
		2 & $[164.5$ & $179.5[$ & $172cm$ & $22$  & $25$&$0.647$ &$0.735$ &$15cm$\\
		3 & $[179.5$ & $194.5[$ & $187cm$ & $9$ & $34$&$0.265$ &$1$ &$15cm$ \\
		\hline
		& & & & $n=34$ & &$\sim1$ & &\\
		\hline
	\end{tabular}\newline
	\subitem $i=2 \Rightarrow \tilde{x}=e_{1}+\dfrac{d_{2}}{f_{2}}*[\dfrac{34}{2}-F_{1}]=174$
	\subitem Klasseneinteilung: Weil Körpergröße nur auf cm genau, würden Schranken von z.B.: 165 nicht genau definieren weil 165 das max von Gruppe 1 und min von Gruppe 2 ist\newline
	\subitem absolute Häufigkeit: $f_{i}$
	\subitem absolute Kommulierte Häufigkeit: $F_{i}=\Sigma^{i}_{g=1}f_{i} = F_{i-1}+f_{i}$
	\subitem relative Häufigkeit: $p_{i}: \epsilon[0;1]$
	\subitem relative Kommulierte Häufigkeit: $P_{i}: \epsilon[0;1]$
\end{enumerate}
\chapter{mathe - 2018.09.21}
\section{Ausreißer}
\subsection{Unempfindlich}
\begin{itemize}
	\item Modus
	\item Modalwert
\end{itemize}
\subsection{Empfindlich}
\begin{itemize}
	\item $Min = Q_{0} = \tilde{x_{0}}$
	\item $Q_{1} = \tilde{x_{0.25}}$
	\item $Q_{2} = \tilde{x_{0.5}}$
	\item $Q_{3} = \tilde{x_{0.75}}$
	\item $Max = Q_{4} = \tilde{x_{1}}$
	
	\newline $Q_{0..1} = Quartile$
	\newline $\tilde{x_{0..1}} = Quantile $
	
\end{itemize}


	


